**让·巴蒂斯·西美翁·夏尔丹**（[法语](../Page/法语.md "wikilink"):
；）是18世纪的[法国](../Page/法国.md "wikilink")[画家](../Page/画家.md "wikilink")，是著名的[静物画大师](../Page/静物画.md "wikilink")。
\[1\]

## 生平

夏尔丹出生于[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，父亲是制造[台球桌的匠人](../Page/台球.md "wikilink")，他一生几乎从没有离开这座城市，直到1757年以前，始终住在[塞纳河](../Page/塞纳河.md "wikilink")[左岸](../Page/左岸.md "wikilink")[圣叙尔比斯教堂附近](../Page/圣叙尔比斯教堂.md "wikilink")，当年国王[路易十五世在](../Page/路易十五世.md "wikilink")[卢浮宫中赐他一座画室和居住间](../Page/卢浮宫.md "wikilink")，他才搬出原住址。\[2\]

夏尔丹在几个[历史画家那里做学徒](../Page/历史.md "wikilink")，1724年，成为[圣吕克学院的教师](../Page/圣吕克学院.md "wikilink")。1728年，他的作品《*鳐鱼*》(*La
Raie*)和《*冷餐台*》(*Le Buffet*)在于[亲王广场](../Page/亲王广场.md "wikilink")（place
Dauphine）举行的[青年作品展](../Page/青年作品展.md "wikilink")（l'Exposition de la
Jeunesse）中被看好。他以此作为[入会作品](../Page/法国皇家绘画和雕塑学会入会作品.md "wikilink")(Morceau
de
réception)，被接纳为皇家绘画和雕塑学会的成员，这两幅作品现在仍收藏在[卢浮宫中](../Page/卢浮宫.md "wikilink")。1729年，他从圣吕克学院辞职。他于1723年与玛格利特·珊答订婚，但直到1731年才结婚。\[3\]婚后不久，夏尔丹的父亲去世。当年11月，他们的第一个儿子出生，1733年又生了一个女儿，1735年他的妻子就去世了，两年后女儿也去世了。\[4\]
[Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_007.jpg "fig:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_007.jpg")\]\]

1731年，他受[让·巴蒂斯·凡·卢任命](../Page/让·巴蒂斯·凡·卢.md "wikilink")，参加了[枫丹白露宫中的](../Page/枫丹白露宫.md "wikilink")[弗朗索瓦一世长廊的修复工作](../Page/弗朗索瓦一世.md "wikilink")。

从1737年开始，他的作品经常在[巴黎沙龙中展出](../Page/巴黎沙龙.md "wikilink")。他50年来一直兢兢业业地在皇家学会工作，陆续被任命为顾问和财务主管，直到秘书长，全面负责了1761年的巴黎沙龙画展。\[5\]

1744年，夏尔丹再度结婚，并于次年生了一个女儿，但一岁时即夭折。1752年，路易十五给予他500[里弗的年金](../Page/里弗.md "wikilink")，在1759年的巴黎沙龙中，他展出了9幅作品，[狄德罗第一次开始评论沙龙画展](../Page/狄德罗.md "wikilink")，并对他大加赞赏。\[6\]从1761年，他全面负责沙龙的画展，并作为学会的财务主管，创作开始减少了\[7\]，从1763年，由于他对学会的工作，年金增加了200里弗。1765年他被一致推选为[鲁昂科学文学和艺术学会会员](../Page/鲁昂.md "wikilink")，但没有证据证明他曾经离开巴黎前往接受这个荣誉。\[8\]1770年，他成为“皇室首席画家”，年金涨至1,400里弗，是学会中最高的。\[9\]

1772年，他同是画家的儿子在[威尼斯溺水而亡](../Page/威尼斯.md "wikilink")，很可能是自杀。\[10\]1776年他创作了最后一幅作品，1779年他最后一次参加沙龙画展，展出几幅垩笔画。同年十一月，夏尔丹身染重病，于年终逝世，享年80岁。

## 作品

夏尔丹所在的18世纪，法国盛行[洛可可画风](../Page/洛可可.md "wikilink")，以[历史题材为主](../Page/历史.md "wikilink")，但他的画作所选的都是小题材，\[11\]他喜爱描画室内静物，天真而没有感情的儿童画像，但他的画作仍然受到当时和后来人们的欣赏。

[Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_017.jpg "fig:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_017.jpg")
夏尔丹的艺术能力主要来自自学，他受到17世纪[尼德兰画家和](../Page/尼德兰.md "wikilink")[现实主义的影响](../Page/现实主义.md "wikilink")。尽管他为富有的资产阶级画了许多不少肖像，他早期的资助来自贵族，包括[路易十五](../Page/路易十五.md "wikilink")。虽然一开始是以静物画出名，包括[水果和](../Page/水果.md "wikilink")[动物](../Page/动物.md "wikilink")，但1730年后他的画作中也出现了厨房用品。不久之后，因接受了一位肖像画家的挑战，他也开始创作肖像画\[12\]。一开始他遇到了不少困难。他开始练习半身像速写，成为他的作画主题的有演出中的孩子，沉思中的厨房女佣。这些普通下层人民的日常生活场景，都是当时法国艺术界认为不值得描绘的主题。\[13\]\[14\]

1756年，他重新开始静物画的创作。到1770年代，他的视力开始下降，他开始用彩色粉笔作画，创作了他的自画像和他妻子的画像。现在他的作品被[卢浮宫等许多大博物馆收藏](../Page/卢浮宫.md "wikilink")。

他的静物画和粉笔肖像画受到广泛的[赞赏](http://www.ibiblio.org/wm/paint/auth/chardin/)，现在有很高的价值，他的作品描绘了普通的生活场景，但[构图严谨](../Page/构图.md "wikilink")，[颜色使用的不多](../Page/颜色.md "wikilink")，一般都是[土壤似温暖的](../Page/土壤.md "wikilink")[色调](../Page/色调.md "wikilink")，特别善于描绘散射的光线、物体的质感和轮廓。

## 影响

夏尔丹对现代艺术的影响非常广泛，\[15\]
[爱德华·马奈的半身肖像画](../Page/爱德华·马奈.md "wikilink")《吹泡泡的男孩》（
*Boy Blowing Bubbles* ）和[塞尚的静物画都受到他的影响](../Page/塞尚.md "wikilink")，\[16\]
他也是[马蒂斯最欣赏的](../Page/马蒂斯.md "wikilink")[画家之一](../Page/画家.md "wikilink")，马蒂斯临摹过他的四幅在[卢浮宫展出的画](../Page/卢浮宫.md "wikilink")\[17\]
。[柴姆·苏丁和](../Page/柴姆·苏丁.md "wikilink")[喬治·布拉克](../Page/喬治·布拉克.md "wikilink")，以及之后的[乔治·莫兰迪](../Page/乔治·莫兰迪.md "wikilink")\[18\]都从他的画中找寻灵感。1999年，[卢西安.佛洛伊德以夏尔丹的](../Page/卢西安.佛洛伊德.md "wikilink")《年轻的女教师》为蓝本作了若干副[蚀刻画](../Page/蚀刻画.md "wikilink")\[19\]
。

[Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_006.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_006.jpg "fig:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_006.jpg")

## 参考文献

<references/>

  - Artcylopedia: Jean-Baptiste Siméon Chardin.

## 外部链接

[Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_029.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_029.jpg "fig:Jean-Baptiste_Siméon_Chardin_029.jpg")

  - [大都会博物馆中的夏尔丹](http://www.metmuseum.org/special/se_event.asp?OccurrenceId=%7BA238C1BD-B848-11D3-936D-00902786BF44%7D)
  - [盖蒂博物馆中的夏尔丹](http://www.getty.edu/art/gettyguide/artMakerDetails?maker=539)
  - [网络博物馆中的夏尔丹](http://www.ibiblio.org/wm/paint/auth/chardin/)
  - [艺术百科全书中的夏尔丹](http://www.artcyclopedia.com/artists/chardin_jean-baptiste-simeon.html)
  - [网络画廊中的夏尔丹](http://www.wga.hu/frames-e.html?/html/c/chardin/index.html)

[Category:法国画家](../Category/法国画家.md "wikilink")

1.  [Excerpt from Robert Hughes, *Nothing if not
    Critical*](http://www.artchive.com/artchive/C/chardin.html)
2.  [Chardin at the Metropolitan Museum of
    Art](http://www.metmuseum.org/special/Chardin/chardin_more.htm)
    Retrieved on 2007-7-14.
3.  Rosenberg, Pierre, *Chardin*, page 179. Prestel, 2000.
4.  Rosenberg, p. 179.
5.  [Chardin at the Metropolitan Museum of
    Art](http://www.metmuseum.org/special/Chardin/chardin_more.htm)
6.  Rosenberg, p.182.
7.  Rosenberg, p.183.
8.  Rosenberg, p.183.
9.  Rosenberg, p.184.
10. Rosenberg, p.184.
11. [Chardin at the Metropolitan Museum of
    Art](http://www.metmuseum.org/special/Chardin/chardin_more.htm)
12. Rosenberg, p. 71.
13. [Chardin at the Museo
    Thyssen-Bornemisza](http://www.museothyssen.org/thyssen_ing/coleccion/obras_ficha_biografia_print207.html#)
     Retrieved 15 July 2007.
14. [Chardin at the Metropolitan Museum of
    Art](http://www.metmuseum.org/special/Chardin/chardin_more.htm)
15. "Without realizing he was doing it, he rejected his own time and
    opened the door to modernity". Rosenberg, cited by Wilkin, Karen,
    *The Splendid Chardin*, New Criterion.  Retrieved 15 July, 2007.
16. Wilkin.
17. The Unknown Matisse: A Life of Henri Matisse, the Early Years,
    1869-1908, Hilary Spurling p.86 accessed online July 15, 2007
18. Wilkin.
19. Smee, Sebastian, *Lucian Freud 1996-2005*, illustrated. Alfred A.
    Knopf, 2005.